\chapter{Cách Học Tiếng Anh Thần Kỳ}

\begin{center}
THE MORE YOU LEARN, THE MORE YOU REALIZE WHAT YOU DON’T KNOW.
\end{center}

BẠN CÓ BIẾT CHÍNH XÁC NGUYÊN NHÂN NÀO DẪN ĐẾN THẤT BẠI TRONG VIỆC HỌC TIẾNG ANH?

Có người cho rằng do mình không đủ điều kiện để đi nước ngoài, hay do mình
không được học với người bản xứ, hoặc cũng có thể mình vào trung tâm dạy
dở\ldots. Nếu các bạn quan niệm như thế này thì các bạn đã hoàn toàn sai lầm.

Nếu có thời gian các bạn hãy lên forum của Effortless English - có 2 loại forum:
một là dành cho mọi người và hai là loại forum đặc biệt chỉ ai đóng tiền và có đam
mê thì mới được vào sinh hoạt, và đây là forum mà AJ Hoge làm việc.
 
Hoặc các bạn có thể sang các forum khác ở nước ngoài, bất cứ nơi nào có bàn về
English, thì các bạn sẽ phát hiện ra 1 điều rằng: có rất nhiều người gặp khó khăn
trong tiếng Anh, mặc dù họ đang sống tại Anh, Mỹ\ldots

Có rất nhiều học trò của AJ Hoge hiện đang làm việc tại Mỹ và muốn cải thiện
tiếng Anh của mình. Trước khi đến với AJ Hoge thì họ cũng đã trải qua 1, 2 năm
học tập với người bản xứ - học ngay tại Mỹ, vừa học vừa đi làm\ldots, thế nhưng kết quả
thì sao?

Sau 2 năm học thì họ phát điên lên, vì họ vẫn không thể nào giao tiếp được với
người bản xứ, ngoài nói những câu đơn giản, thế là họ đón máy bay để lên San
Francisco - nơi AJ Hoge làm việc (không biết nhớ đúng không).

Vậy các bạn nhận ra được điều gì? Đó là dù các bạn có học với người bản xứ, có
sống ngay tại Mỹ mà học không đúng cách thì mọi thứ vẫn vậy.

-- Thế lí do cụ thể là gì? Doremon sẽ trả lời cho các bạn.

Tri thức mà chúng ta thu nhận được thì gồm 2 loại: Tri thức thông thường (hay
tri thức kinh nghiệm) và Tri thức khoa học:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Tri thức kinh nghiệm là loại tri thức được hình thành qua quá trình làm việc của
con người, nhờ ``cày cuốc'' tích luỹ mà có được, loại tri thức này mang tính chất cá
nhân và không có điều gì đảm bảo rằng nó đúng.

    \item Tri thức khoa học là loại tri thức được hình thành do các thí nghiệm khoa học,
các kết luận đã được chứng minh là chính xác.
\end{enumerate}

Trong tri thức khoa học thì lại gồm nhiều loại, như đối với các bộ môn khoa học
chính xác như lí, hoá thì nó đảm bảo đúng 100\% (theo tính toán lí thuyết), như
Định luật vạn vật hấp dẫn của Newton, quả táo chỉ có thể rụng từ trên cây rớt
xuống đất mà không thể nào bay lên trời được, cho dù cây táo này có trồng ở vị trí
địa lí nào trên Trái Đất.

Còn loại tri thức khoa học đối với các bộ môn như Tâm lí
học, Xã hội học, thì chỉ cần trong 100 người, nó đúng được 90 người thì đã là tri
thức khoa học\ldots

Ví dụ một người nông dân, nếu chỉ dựa vào tri thức kinh nghiệm thì kết quả gì sẽ
ra sao? Cụ thể để tìm ra loại cây thích hợp trồng trên mảnh đất A, thì ông ta phải
dùng kinh nghiệm, có nghĩa là thử hết loại cây này đến loại cây khác cho đến khi
nó đúng thì thôi, nếu may mắn thì trong lần lựa chọn đầu tiên ông ta đã tìm được,
còn không thì có khi trồng đến cái cây 100 mới tìm ra kết quả.

Trái ngược lại nếu ông ta chịu dùng tri thức khoa học thì mọi việc sẽ khác. Ông ta
có thể tìm đến nhà sinh vật học, nhờ họ giúp đỡ bằng cách cho ông ta biết: loại cây
nào thì sinh tồn được trên mảnh đất A, với nhiệt độ là B, phân bón là C\ldots

Tương tự cho việc học Tiếng anh, dù các bạn có lên trời và học với mức tiền cũng
ở trên trời, nhưng nếu các bạn học theo phương pháp do các \emph{``kinh nghiệm''} của
những người đi trước tích luỹ lại được, thì bạn có thể thành công hoặc không, có
thể thành công nhanh hay chậm, điều này hoàn toàn may rủi giống như ví dụ về
người nông dân trồng cây.

Trái ngược lại nếu bạn học tập theo phương pháp do các tri thức khoa học mang lại
thì xác suất để bạn thành công sẽ gần như là 100\%, các trường hợp cá biệt như
không có khả năng học tập\ldots ~thì không tính.

Doremon nói lên điều này chỉ để các bạn thấy được rằng: chỉ có Doremon là đủ
sức để đưa các bạn đến thành công trong việc học Tiếng Anh, vì phương pháp
mà Doremon đưa ra được xây dựng dựa trên các cơ sở khoa học. Còn cơ sở
nào thì Doremon sẽ nhắc lại sau.

Nhưng trước hết Doremon cũng xin nói thẳng, người viết bài này không có lí do gì
để tuyên bố cho to, cho lớn về phương pháp vì sau khi các bạn thành công
Doremon cũng không nhận lại được một đồng nào, cũng như Doremon không hề
có ý định tuyên truyền hay quảng cáo làm lợi cho bất kì ai. Thế lí do tại vì sao?
Doremon viết những điều này không phải dành cho tất cả mọi người, mà chỉ dành
riêng cho những người có ước mơ, những người muốn thoát khỏi cuộc đời nghèo
khổ của mình.

Chúng ta cũng đều là con người với nhau, ai cũng muốn nở mày nở mặt với đời,
muốn có nhà có cửa. Thế nhưng có những con người vì điều kiện gia đình cũng
như hoàn cảnh, mà họ không có tiền để lên trung tâm, hay học với giáo viên bản
xứ, họ phải tiết kiệm từng đồng, từng xu mới đủ tiền học\ldots, và sau khi đủ tiền học
thì học xong lại chẳng thu được gì.

Nếu bạn đọc là người kể trên thì cuốn sách này dành riêng cho bạn, các bạn không
cần đóng 1 đồng 1 xu nào, mà vẫn đảm bảo được học 1 cách khoa học nhất.

\section{Các Cơ Sở Khoa Học Của Phương Pháp}

Doremon xin nhắc lại các cơ sở khoa học dùng để xây dựng nên phương pháp này:
Cách Học Tiếng Anh Thần Kỳ - nó là sự phát triển và hoàn thiện phương pháp
Effortless English, do AJ Hoge chỉ là giáo viên Tiếng Anh, cũng như chỉ biết về
Ngôn ngữ học, còn Phân Tâm học hay Triết học thì AJ Hoge hoàn toàn không biết
gì.

\subsection{Triết học Lão-Trang: thuận theo tự nhiên}

Trẻ em học ngôn ngữ mẹ đẻ như thế nào thì ta học theo thế đó: nghe nói trước
tiên và sau đó là đọc viết.

Đây là một điều mà không ai phủ nhận được, vì quá trình nghe nói trước, đọc viết
sau, là quá trình mà bất cứ một đứa trẻ nói ngôn ngữ bản xứ đều trải qua, và không
một ai bị thất bại nếu chịu học theo quá trình này.

Trái ngược lại nếu các bạn học theo phương pháp thông thường đang được giảng
dạy là học ngữ pháp, làm bài tập\ldots, có cơ sở nào để khẳng định rằng nó thành
công?

Điều này không 1 ai biết, giống như ông nông dân trồng cây, may rủi rơi vào ai đó.
Cho nên trong 1 triệu người học theo cách ngữ pháp, bài tập thì có khoảng vài
chục, hay vài người thành công là chuyện bình thường.

\subsection{Các kết luận của Ngôn ngữ học}

-- Bạn chỉ có thể nhớ 1 từ khi nghe và thấy (hay viết) nó từ 30 lần trở lên và trong 1
hoàn cảnh hoàn toàn hiểu được.

-- Thành công trong Tiếng Anh là kết quả của 80\% các yếu tố như niềm tin, sự hưng
phấn, sự kiên trì\ldots, 20\% còn lại là cái lớp ta ngồi, giáo trình ta học.

-- Việc giỏi ngữ pháp là kết quả của việc đọc sách nhiều.

\subsection{Phân tâm học}

Nếu bạn muốn dùng Tiếng Anh như 1 phản xạ tức là nói mà không cần suy nghĩ,
viết mà không cần tìm từ\ldots ~thì bạn phải nghe đi, nghe lại, đọc
đi đọc lại\ldots ~cùng 1 lượng thông tin để nó in xuống tiềm thức.

\subsection{Triết học duy vật biện chứng}

Chuyển hoá lượng chất và phương pháp Kaizen Way. Càng lên cao thì sự tiến bộ
càng chậm lại, và muốn tiến bộ nhanh nhất thì bạn phải học mà không bỏ ngày
nào.

\section{Cách Dùng Các Giáo Trình}

Dựa vào các cơ sở khoa học đã được trình bày cụ thể trong phần trước, nên
Doremon cung cấp cho các bạn những giáo trình như đã biết, và cách dùng nó như
sau:

\subsection{Xem phim có phụ đề}

-- Có tác dụng giúp các bạn tắm Tiếng Anh. Mặc dù không hiểu vẫn cứ kệ, vì đây
là giai đoạn giúp các bạn làm quen dần với tiếng anh, để não bộ thích nghi
được với các tần số âm thanh của tiếng Anh\ldots, cho nên đừng đòi hỏi tại
sao ta nghe mà không hiểu vậy nghe để làm gì?

Hãy nhớ là phải có sub (phụ đề), vì có nhiều bạn đòi xem không sub, hãy ghi nhớ đây là giai
đoạn đầu cho nên phải có sub để mỗi lần ta nghe diễn viên nói câu gì thì mắt ta
nhìn thấy cái câu đó, làm cho các bạn nhận biết các từ đó dễ dàng, và lần sau khi
nghe lại câu đó thì trong bộ óc của ta lại hiện cái câu đó.

Coi phim còn có tác dụng giúp các bạn thấm được tiếng anh bằng cảm xúc, tức là
có những từ ngữ liên quan đến cảm xúc thì nhờ diễn viên mà ta thu nhận được, vd
những từ ngữ thô tục hay chửi rủa thì nhờ họ gào to chửi nhau trong phim mà ta có
cảm xúc cái từ, cái câu chửi\ldots

\subsection{Luyện 3 bộ học phát âm}

\subsection{Học 160 bài Listening Practice Through Dictation}

Đây là bài học chính cho các bạn, có nghĩa là tiến bộ hay không là nhờ cái này.
Nếu ai chơi thể thao thì cũng biết, có những động tác chính và động tác bổ trợ.

Cái chính là cái này, còn cái coi phim là cái bổ trợ, và bổ trợ như thế nào thì đã
trình bày. Cho nên những bạn lười học cái này mà chỉ chăm chú coi phim thì các
bạn nên học theo cách khác, vì có coi phim cả đời đi nữa thì cũng không đạt được
trình độ như Doremon đã nói. Và học cái này như thế nào?

Nghe đi nghe lại và vừa nghe vừa nhìn vào transcript. Tới đây có một câu hỏi rất
hay: Cứ nghe đi nghe lại mà không biết nghĩa của cái câu, cái bài thì nghe làm gì?
Nếu ai đó vừa nghe, vừa dừng lại để tra từ điển thì kết quả Doremon không dám
đảm bảo. 

Còn Doremon sẽ nhắc lại cụ thể như sau:

\begin{quote}
Việc nghe đi nghe lại mà vẫn không hiểu cái bài (tức là không cần tra từ điển) có
tác dụng cho các bạn tắm tiếng anh (giống như phim) hãy để Tiếng Anh vào tai, và
mắt tự nhiên.

Và nhiệm vụ mà các bạn phải làm cho được đó là: phải biết được cái từ, cái câu,
cái bài ta nghe nó phát âm như thế nào và nó được viết ra làm sao.

Có nghĩa là các bạn chỉ cần làm được điều này: nghe được cái từ đó đọc như thế
nào và biết hình dạng nó như thế nào (tức cái chữ đó viết ra làm sao), còn cái nghĩa
thì không cần quan tâm.

-- Lí do: đừng làm cùn mòn phản xạ tự nhiên bằng cách dừng lại tra từ điển để hiểu,
và nó có tác dụng giúp các bạn nhớ cái từ cái câu đó rất dai. Hãy cứ nghe đi nghe
lại và nhìn vào transcript mặc dù không hiểu, sẽ có những câu nhờ các bạn nghe
nhiều mà tự động bộ não nó hiểu (các bạn cứ yên tâm, rồi sẽ gặp các trường hợp
thế này).
\end{quote}

-- Vậy nếu nghe quá nhiều lần mà vẫn không hiểu nữa thì sao? Doremon lại phải
trình bày cụ thể hơn nữa:

Trong quá trình nghe Listening Practice Through Dictation thì các bạn phải ráng
học phát âm. Khoảng 2 tháng kể từ lúc nghe Listening Practice Through Dictation
thì các bạn đã học được phát âm quá nhiều từ, và lúc này tiến hành đọc lại những
bài đã nghe, có nghĩa là:

Trong 2 tháng đầu (tuỳ vào thời gian của các bạn) thì các bạn chỉ học phát âm song
song với nghe Listening Practice Through Dictation và xem phim.

Cái Listening Practice Through Dictation thì gồm 160 bài, cứ mỗi bài nghe khoảng 100 lần (10 lần 1
ngày) sau đó chuyển lên cái khác, cứ như thế\ldots. Trong 2 tháng thì ráng nghe khoảng
40 bài thôi, cứ nghe đi nghe lại và nhìn vào transcrip (tuyệt đối không tra từ
điển) và sau đó thì bắt đầu đọc lại mấy cái bài vừa nghe.

Các bạn sẽ làm điều này dễ dàng vì: các bạn đã tập phát âm hơn 2 tháng và nghe
mấy cái bài đó rất nhiều lần. Và lúc này lại tiếp tục tập phát âm + đọc lại mấy cái
bài đã nghe nhiều lần + nghe thêm vài bài mới, cứ làm như thế cho tới hết 3 tháng
(tới lúc này vẫn tuyệt đối chưa đụng tới từ điển).

Sau khi hết 3 tháng (tuỳ vào thời gian của mỗi người) thì lúc này viết lại mấy cái
bài đã nghe đi nghe lại, đọc đi đọc lại, và bây giờ chỗ nào không hiểu thì hãy tra
từ điển.

Nếu các bạn chịu theo lộ trình này, thì các bạn sẽ đạt được kết quả sau: giúp bộ óc
thích nghi được với Tiếng Anh một tự nhiên và nó là nền tảng để sau này các
bạn dùng nó như phản xạ, và đọc sách không cần dịch vẫn hiểu, giống như đọc
sách Tiếng Việt, hơn nữa nó giúp các bạn nhớ từ rất là dai.

Nếu ai đó vì thấy không hiểu đã vội tra từ điển, thì các bạn có đảm bảo rằng
sau 1 tháng không gặp cái từ đó, các bạn có còn nhớ được nó hay không?

Hãy xác định lại mục tiêu: nếu ai đó muốn dùng Tiếng Anh như Tiếng Việt thì mới
nên học theo phương pháp này, vì nó rất đòi hỏi sự kiên trì. Đừng nên học theo
kiểu hôm nay tôi học bài 1, 2 thì biết được hết các từ vựng, hôm sau học xong bài
3, 4\ldots, thì bắt đầu rơi rụng các từ ở 1, 2\ldots. Và chỉ cần 1 tháng tôi không gặp lại nó là
quên sạch. Hãy đi chậm nhưng mà chắc, học được 1.000 từ thì nó phải tồn tại
1.000, học 10.000 thì phải vận dụng và nhớ hết 10.000 từ.

Tóm tắt lại cách học Listening Practice Through Dictation:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Bước 1: Nghe đi nghe lại mà vẫn không được tra từ điển.

    \item Bước 2: Đọc đi đọc lại mà vẫn không được tra từ điển.

    \item Bước 3: Viết lại và tra từ điển để hiểu nghĩa.

    \item Bước 4: Học thuộc lòng, có nghĩa là đọc lại bài văn đó mà không cần nhìn vào
transcrip và biết được nghĩa của cái câu mà ta đọc.
\end{enumerate}

\subsection{Cách học tương tự cho Effortless English}

Sử dụng cách học tương tự đối với bộ Effortless English của AJ Hoge nhưng không cần
phải học thuộc vì các bài đó quá dài.

\section{Tóm Tắt Phương Pháp}

Tóm tắt lại một nữa các tác dụng của những tài liệu mà Doremon đã cung
cấp:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]

    \item Xem phim có tác dụng là tắm Tiếng Anh và thấm Tiếng Anh nhờ các cảm xúc
được truyền đạt bởi các diễn viên.

    \item Học phát âm để phát âm đúng được từ đơn, các câu ngắn gồm 2, 3
        từ\ldots
    \item Học Listening Practice Through Dictation để làm quen với repetition, để có
được 1 lượng từ vựng căn bản, để đọc được các đoạn văn ngắn, học thuộc các đoạn
văn ngắn.
    \item Học Power English Now của EJ Hoge và các bạn nhớ chú ý điểm này: hãy học
cho thật kỹ và thật sâu cái Mini Story và POW trong Power English Now, vì đây là
nơi AJ Hoge đã thiết kế để các bạn học ngữ pháp 1 cách tự nhiên mà không
cần đến cuốn sách ngữ pháp nào.

Cái Listening Practice Through Dictation chỉ là để các bạn làm quen với Tiếng
Anh thôi, còn MiniStory và POW trong Power English Now sẽ cung cấp cho các
bạn cái khung ngữ pháp trong Tiếng Anh.

    \item Đọc 1 đống sách thiếu nhi, khoảng hơn 300 cuốn chứ không ít đâu, hãy nhớ là
chọn cái cuốn nào có audio (trong cái đống đó có cái không có audio), với mục
đích là khi nghe audio và nhìn vào sách thì các bạn không có thời gian để dịch (và
nhớ đừng có dừng lại để tra từ điển)

Và nó còn giúp cho các bạn thấm được các cảm xúc trong Tiếng Anh, như những
cuốn liên quan đến chuyện kinh dị, thì khi đến mấy cái từ liên quan đến máu
me\ldots ~thì giọng đọc audio sẽ run rẫy\ldots, mấy cuốn biển thì các bạn sẽ
được nghe âm thanh của biển\ldots

Mỗi cuốn sách đó các bạn nên nghe đi nghe lại 2 lần.

Và tác dụng của việc đọc sách thiếu nhi là giúp các bạn làm quen dần với những
câu chuyện có ý nghĩa thực sự, thay vì các bài văn ngắn\ldots. Và giúp tăng thêm khả
năng thấm Tiếng Anh.
\end{enumerate}

Các bạn nên nhớ việc đọc sách không hề có tác dụng là tăng từ vựng (theo cái
nghĩa là nhớ dai luôn), cho nên nếu trong quá trình đọc sách, có những từ các bạn
gặp đi gặp lại nhiều lần và muốn tra từ điển để hiểu thì cứ làm, nhưng sau khi đọc
xong vài ngày mà quên mất cái từ đó thì cũng bình thường, vì mục đích của nó
không phải giúp các bạn tăng thêm từ vựng theo cách học của phương pháp này.

Vậy từ vựng (theo nghĩa là nhớ dai luôn) ở đâu ra?

Ở cái Listening Practice Through Dictation và Power English Now, vì 2 cái này cái
bạn đã nghe đi nghe lại, đọc đi đọc lại\ldots, quá nhiều lần, hoàn toàn khác với đọc
sách, chỉ nghe 1 lần, vì nó quá dài, ai muốn đọc sách nhiều lần thì càng tốt.

\subsection{Tóm Tắt}

Thời gian để học hết chương trình trên: khoảng 1.5 -- 2 năm (tuỳ theo khả năng của
mỗi người).

Sau khi học xong tất cả những cái này các bạn sẽ đạt đến trình độ sau:

\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]}
    \item Có 1 lượng từ vựng không quên được.

        Là từ vựng của Listening Practice Through Dictation và Power English
        Now, kèm theo các từ vựng có được do xem phim, đọc sách, nhưng các từ
        này chỉ mang tính chất cưỡi ngựa xem hoa thôi, tức là không gặp lại nó
        khoảng 1 tháng là có thể quên tuốt.

    \item Đọc sách cơ bản không cần dịch.

        Đọc sách cơ bản không cần dịch vô tư, thậm chí đọc sách cấp cao cũng
        khá dễ dàng, nghe người bản xứ nói chuyện cũng khá dễ dàng (cái quan
        trọng là do từ vựng mà họ dùng), đọc các bài tiếng Anh gần như người
        bản xứ nếu chịu học theo đúng thứ tự đó là ngày nào cũng tập phát âm
        từ đơn, sau đó đọc lại bài văn và nhớ là đọc phải càng to càng tốt,
        thậm chí là gào.
\end{enumerate}

Cái hạn chế sau khi học xong hết chương trình trên: chỉ có thể tự nói mà không
cần suy nghĩ (phản xạ) được những câu cơ bản, viết được các bài văn cơ bản, các
câu thông thường, hiểu được cái bài nhưng vẫn còn mơ hồ.

Vì các hạn chế nêu trên cho nên phương pháp này sẽ còn tiếp phần 2. Phần 2 này
sẽ cung cấp tài liệu và phương pháp để người học đạt đến cấp độ:


\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape/]}
    \item Hiểu sâu, hiểu chính xác, và hiểu hết.

    \item Viết hay, viết tốt và viết rõ ràng.

    \item Nói theo phản xạ một cách vô tư mà không chỉ dừng lại ở những thứ cơ
        bản như phần một.

    \item Đọc sách Tiếng Anh cấp cao dễ dàng.
\end{enumerate}

Nếu ai đó có bảo, đã tốn 1.5 -- 2 năm mà vẫn không đạt được kết quả như các trung
tâm giới thiệu\ldots, thì Doremon xin nói với các bạn rằng: nổ thì cũng phải có mức
độ thôi.

Những người đã qua Mỹ sống hơn 5 năm mà vẫn còn khó khăn với Tiếng Anh thì
đừng nói chi là học ở Trung Tâm này thì chỉ cần 6 tháng đến 1 năm là dùng được
như người bản xứ. Thậm chí là các giáo viên đứng lớp hơn 10 năm kinh nghiệm,
các bạn hãy bảo họ tâm sự 1 cách thật lòng, rằng họ có đủ khả năng đọc mà hiểu
hết những cuốn sách viết bằng tiếng Anh ở dạng cấp cao chưa, có viết được bài văn
nào ở dạng cấp cao chưa hay là chỉ viết được những thứ cơ bản.

"==============================================================================
" vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
"------------------------------------------------------------------------------

